\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Aplikacją webowa \\ jQuery / CSS}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}

%% First page %%
\mainpage
%%
%%
\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item znaczeniem i rolą bibliotek JavaScript w aplikacjach webowych na przykładzie jQuery,
\item składnią i dostępnymi funkcjami biblioteki jQuery,
\item techniką AJAX w kontekście biblioteki jQuery,
\item znaczeniem i rolą arkuszy CSS w aplikacjach webowych,
\item składnią arkuszy CSS,
\item wykorzystaniem bibliotek CSS na przykładzie Bootstrap.
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item tworzenia aplikacji webowych z wykorzystaniem techniki AJAX,
\item tworzenia aplikacji webowych z użyciem biblioteki jQuery,
\item definiowania wyglądu interfejsu aplikacji webowej za pomocą arkuszy CSS.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item prawidłowego zarządzania bazą kodu aplikacji webowych,
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do jQuery}
%% -- BEGIN jQuery introduction ----------------------------------------------------------------
jQuery to biblioteka języka JavaScript która przede wszystkim upraszcza wykorzystanie Obiektowego Modelu Dokumentu (DOM) HTML. Istotnymi funkcjonalnościami jQuery są również: obsługa zdarzeń (ang. events), obsługa animacji i stylów oraz zestaw metod implementujących technikę AJAX \cite{jq}. Jest to bezpłatne oprogramowanie typu \textit{open source} korzystające z Licencji MIT (Licencja X11) \cite{jqlicense}.  Biblioteka jQuery jest wykorzystywana przez niemal $\sfrac{3}{4}$ stron internetowych (stan na kwiecień 2020) \cite{jqstat}. \\

jQuery charakteryzuje się prostą składnią, w której wyróżnić można trzy podstawowe elementy:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item znak \$ oznaczający alias biblioteki jQuery (może być zastąpiony słowem \lstinline{jQuery}, tej notacji jednak zwykle nie stosuje się w praktyce),
\item selektor w postaci \lstinline{("selector")} gdzie atrybut \textit{selector} to nazwa elementu HTML, ID elementu HTML (z symbolem '\#' na początku) lub klasa elementu HTML (z symbolem '.' na początku),
\item nazwa akcji (funkcji) po kropce.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=10.0cm]{jquerysyntax.png}
\caption{Struktura składni biblioteki jQuery.}
\label{fig:jqsyntax}
\end{figure}

Na rys. \ref{fig:jqsyntax} przedstawiono strukturę składni jQuery. Szczegółowa dokumentacja API wraz z przykładami użycia dostępna jest na stronie projektu \cite{jqdoc}. 

%% -- END jQuery introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Asynchroniczny JavaScript i XML}
%% -- BEGIN AJAX -------------------------------------------------------------------------
AJAX (ang. Asynchronous JavaScript and XML, asynchroniczny JavaScript i XML) stanowi \textit{technikę} (nie samodzielną \textit{technologię}) tworzenia aplikacji webowych z wykorzystaniem dokumentów HTML reprezentowanych za pomocą DOM, języka skryptowego JavaScript i arkuszy stylów CSS. Dzięki prawidłowo zrealizowanemu modelowi AJAX, aplikacje webowe są w stanie dokonywać szybkich, przyrostowych aktualizacji w interfejsie użytkownika bez potrzeby przeładowywania całej strony WWW. W efekcie aplikacja wydaje się szybsza i lepiej reaguje na akcje użytkownika \cite{ajax}. Przy wykorzystaniu techniki AJAX coraz częściej rezygnuje się z formatu XML na rzecz formatu JSON. \\

Typowy scenariusz wykorzystania techniki AJAX przebiega w następujący sposób \cite{ajaxw3}:
\begin{enumerate}
\item Zdarzenie ma miejsce na stronie internetowej (np. został wciśnięty przycisk).
\item Obiekt XMLHttpRequest jest tworzony przez JavaScript.
\item Obiekt XMLHttpRequest wysyła żądanie do serwera WWW (np. serwera IoT).
\item Serwer przetwarza żądanie.
\item Serwer wysyła odpowiedź z powrotem do strony internetowej.
\item Odpowiedź jest czytana przez JavaScript.
\item Właściwe działanie (zwykle interakcja z dokumentem HTML) jest wykonywane przez JavaScript.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=10.0cm]{ajaxmodel.png}
\caption{Model aplikacji sieciowej: klasyczny vs. AJAX \cite{ajaxjacek}. }
\label{fig:ajaxmodel}
\end{figure}

Na rys. \ref{fig:ajaxmodel} przedstawiono porównanie klasycznego modelu aplikacji webowej z modelem AJAX. Technika ta często wykorzystywana jest we współpracy z architekturą REST co w efekcie pozwala na uzyskanie klarownie zdefiniowanej i czytelnej komunikacji klient-serwer.

%% -- END AJAX ---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Wprowadzenie do CSS}
%% -- BEGIN CSS introduction ----------------------------------------------------------------
Kaskadowe arkusze stylów (ang. \textit{Cascading Style Sheets}, CSS) to język opisujący \textit{styl} dokumentu HTML, tj. sposób wyświetlania elementów HTML. Nazwa ,,kaskadowe'' pochodzi od określonego w CSS schematu priorytetów w celu ustalenia, która reguła stylu ma zastosowanie, jeśli więcej niż jedna reguła pasuje do określonego elementu. Oddzielenie treści (HTML) i formatowania (CSS) umożliwia prezentację tej samej strony znaczników w różnych stylach dla różnych metod renderowania, w tym alternatywnego formatowania, jeśli dostęp do treści można uzyskać na urządzeniu mobilnym \cite{css}\cite{cssdev}. CSS ma różne \textit{poziomy} i \textit{profile}. Każdy poziom CSS opiera się na wcześniejszym, zazwyczaj dodając nowe funkcje i oznaczone są aktualnie jako CSS 1, CSS 2, CSS 3 i CSS 4. \\

Style definiowane za pomocą CSS mogą być umieszczone bezpośrednio w dokumencie HTML za pomocą znaczników \lstinline{<style>} lub za pomocą zewnętrznego pliku (także sieciowego repozytorium) przy użyciu znacznika \lstinline{<link>} (Listing 1.).

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Przykład nagłówka dokumentu HTML ze arkuszami CSS. },
label={lst:html1}]{lst/css.htm}
\newpage
Na rys. \ref{fig:csssyntax} przedstawiono strukturę składni CSS. Podobnie jak w przypadku selektorów biblioteki jQuery w języku CSS możemy zdefiniować styl elementu HTML za pomocą jego nazwy, ID (z symbolem '\#' na początku) lub klasy(z symbolem '.' na początku). Na stronie konsorcjum W3C znaleźć można dokumentację języka wraz z listą obsługiwanych właściwości elementów HTML \cite{cssdoc}.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{csssyntax.png}
\caption{Struktura składni języka CSS. }
\label{fig:csssyntax}
\end{figure}


%% -- END CSS introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Przykład biblioteki CSS: Bootstrap}
%% -- BEGIN Bootstrap introduction ----------------------------------------------------------------
Jednym z powodów ogromnej popularności technologii CSS jest dostępność wielu gotowych bibliotek umożliwiających tworzenie estetycznych i ergonomicznych interfejsów aplikacji sieciowych niewielkim nakładam pracy dewelopera. Przykładem popularnej, darmowej i otwartej biblioteki CSS jest Bootstrap \cite{bootstrap}. Biblioteka ta zawiera szablony projektowe oparte na CSS i (opcjonalnie) JavaScript na typografię, formularze, przyciski, nawigację i inne elementy interfejsu użytkownika. Na rys. \ref{fig:cssexample} zaprezentowano przykład prostej aplikacji typu \textit{data grabber} wykonanej z użyciem gotowego szablonu Bootstrap.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{cssexample.png}
\caption{ Przykład aplikacji webowej z użyciem szablonu Bootstrap. }
\label{fig:cssexample}
\end{figure}

%% -- END Bootstrap introduction ------------------------------------------------------------------

\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy, \\
 Programowe & \tabitem przeglądarka internetowa (np. Firefox, Chrome), \\
 			& \tabitem edytor tekstu (np. Notepad++), \\
 			& \tabitem serwer HTTP (np. XAMPP, Lighttpd) (opcjonalnie),
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

Stwórz aplikację webową dla nakładki pomiarowej Sense HAT. Wykorzystaj technikę AJAX. Zastosuj arkusze CSS do formatowania wyglądu dokumentu. Aplikacja powinna zawierać następujące moduły: 
\begin{enumerate}
\item Pobieranie danych pomiarowych. Moduł powinien pozwalać na prezentację pomiarów temp/ciśnienia/wilgotności ALBO kątów RPY za pomocą wykresu przebiegu czasowego. Widok musi umożliwiać jednoczesny podgląd 3 zmiennych.
\item Sterowanie matrycą LED. Moduł powinien pozwalać na kontrolę pojedynczych LED (minimum) oraz możliwości grupowego sterowania diodami (np. jako tekst, obraz, wiersze, kolumny, etc.).	
\item Konfigurację podstawowych ustawień aplikacji, takich jak adres IP serwera, używany port, wersja API serwera (wygodne dla developera), okres próbkowania, maksymalna liczba zapamiętywanych próbek, etc. Informacja o konfiguracji powinna być zapisywana na \textbf{serwerze} w postaci pliku tekstowego w formacie JSON. 
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
